\pagestyle{matc3page}
\chapter*{Prefazione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefazione}
\markboth{Prefazione}{Prefazione}
Guardando i libri di testo sia con gli occhi dell'insegnante che li usa, sia dell'autore che li scrive, ci si rende
conto di un fatto banale: chi scrive i manuali scolastici sono gli insegnanti, chi li usa sono sempre gli
insegnanti. Dal momento che oggi ci sono gli strumenti, sia quelli elettronici, sia il sistema della stampa \textit{on demand},
che permettono di ``circuitare'' direttamente autori e fruitori, mi sono deciso a intraprendere la
creazione di un manuale di matematica libero, nel senso più ampio che oggi, nell'era delle tecnologie
dell'informazione e della comunicazione, si riesce a dare a questo termine. Tuttavia, adottare ``ufficialmente'' un
testo scolastico nella scuola italiana è un fatto semplice solo se si segue un percorso consolidato nel tempo,
fatto più che altro di prassi e abitudini che non di leggi specifiche. Per rispondere a queste esigenze questo
Manuale è fatto di Autori, Contenuti, Supporti e Dati legali.

\paragraph{Obiettivi} Il progetto ``\serie'' ha per obiettivo la realizzazione di un manuale di matematica, per
tutto il percorso scolastico e per ogni tipologia di scuola, scritto in forma collaborativa e con licenza \textit{Creative
Commons}. Si propone, quindi, di abbattere i costi dell'istruzione, ridurre il peso dei libri, invogliare gli
studenti a usare il libro, promuovere l'autoformazione
per chi è fuori dai percorsi scolastici. Ha inoltre l'ambizione di avviare una sfida ``culturale'' più
ampia di una scuola più democratica, più libera, dove ognuno possa accedere gratuitamente almeno alle
risorse di base.

\paragraph{Autori} Il manuale è scritto in forma collaborativa da diverse decine di docenti di matematica sulla base
della loro esperienza reale di insegnamento nelle diverse scuole. Alla sua realizzazione hanno contribuito
anche studenti e appassionati. Tutti hanno contribuito in maniera gratuita e libera.

\paragraph{Contenuti} \serie\ si presenta come un \textit{work in progress} sempre aggiornato e migliorabile da parte
di tutti, docenti e studenti. Può essere liberamente personalizzato da ciascun insegnante per adeguarlo alla
scuola in cui insegna, al proprio modo di lavorare, alle esigenze dei suoi studenti. È pensato non tanto per lo
studio della teoria, che resta principalmente un compito dell'insegnante, quanto per fornire un'ampia scelta di
esercizi da cui attingere per ``praticare'' la matematica. Lo stile scelto è quello di raccontare la matematica
allo stesso modo in cui l'insegnante la racconta in classe di fronte agli studenti. Gli
argomenti sono trattati secondo un approccio laboratoriale, senza distinguere eccessivamente tra teoria ed
esercizi; teoria, esempi svolti, esercizi guidati, esercizi da svolgere vengono presentati come un tutt'uno.

\paragraph{Supporti}
\serie\ è scaricabile dal sito \url{http://www.matematicamente.it}. \`E disponile in formato elettronico
pdf completamente gratuito; i sorgenti in \LaTeX sono liberi e disponibili sullo stesso sito. I diversi volumi che compongono l'opera
possono essere stampati, fotocopiati in proprio o stampati in tipografia per le sole le parti che occorrono, in
nessun caso ci sono diritti d'autore da pagare agli autori o all'editore. Il docente che vorrà sperimentare
nuove forme d'uso può usarlo in formato elettronico su tablet pc, netbook o più semplicemente pc portatili,
può proiettarlo direttamente sulla lavagna interattiva (LIM) interagendo con il testo, svolgendo direttamente
esempi ed esercizi, personalizzando con gli alunni definizioni ed enunciati; ricorrendo eventualmente a
contenuti multimediali esterni presenti sui siti internet, confrontando definizioni e teoremi su Wikipedia,
cercando sull'enciclopedia libera notizie storiche sugli autori, ricorrendo eventualmente a contenuti multimediali
esterni presenti sui siti internet (sul sito \url{http://www.matematicamente.it} sono disponibili gratuitamente test interattivi
e alcune videolezioni). A casa lo studente potrà usare il libro sullo
stesso dispositivo che ha usato in classe (tablet, notebook) con le annotazioni e le modifiche fatte
dall'insegnante, potrà svolgere gli esercizi sul computer o sul libro cartaceo, potrà scambiare file attraverso i \textit{social network}
o i sistemi di messaggistica istantanea, particolarmente diffusi tra i ragazzi.

\paragraph{Dati legali} \serie, eccetto dove diversamente specificato, è rilasciato nei termini 
della licenza Creative Commons Attribuzione allo stesso modo 3.0 Italia
(CC BY 3.0) il cui testo integrale è disponibile al 
sito~\url{http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.it}.

%Dati tecnici per l'adozione del libro a scuola: Titolo: \serie, Algebra 1 - Codice ISBN:
%{\mcisbn} - Editore: \editore\ - Anno di edizione: \anno\ - Prezzo: € 0,00 (zero) - Formato:
%ebook ({\scshape{pdf}}).

\begin{flushright}
Il coordinatore del progetto\\
prof.~Antonio Bernardo.
\end{flushright}

\cleardoublepage
